% Predlozak za pisanje diplomskog rada na PMF-MO
% Opcenita uputstva za LaTeX se mogu npr. naci na 
% http://web.math.hr/nastava/rp3, http://web.math.hr/nastava/s4-prof/latex.pdf
% NE PREPORUCA se "Ne baš tako kratak uvod u TEX", buduci se radi o vrlo starom prirucniku
% koji nije pogodan za moderne verzije LaTEXa.
% Originalna verzija "The not so short..." na http://tobi.oetiker.ch/lshort/lshort.pdf 
% je obnovljena i daje bolji uvid u moderne verzije LaTeXa

% Stil je optimiziran za kreiranje pdf dokumenta (npr. pomocu pdflatex-a, XeLaTeX-a)

\documentclass[a4paper,oneside,12pt]{memoir} % jednostrano: promijeniti twoside u oneside

% Paket inputenc omogucava direktno unosenje hrvatskih dijakritickih znakova 
% opcija utf8 za unicode (unix, linux, mac)
% opcija cp1250 za windowse
\usepackage[utf8]{inputenc}  % ukoliko se koristi XeLaTeX onda je \usepackage{xunicode}\usepackage{xltxtra}

% Stil za diplomski, unutra je ukljucena podrska za hrvatski jezik
\usepackage{diplomski}
% bibliografija na hrvatskom
\usepackage[languagenames,fixlanguage,croatian]{babelbib} % zahtijeva datoteku croatian.bdf
% hiperlinkovi 
\usepackage[pdftex]{hyperref} % ukoliko se koristi XeLaTeX onda je \usepackage[xetex]{hyperref}

\DisemulatePackage{setspace}
\usepackage{setspace}

% Odabir familije fontova:
% koristenjem XeLaTeX-a mogu se koristiti svi fontovi instalirani na racunalu, npr
% \defaultfontfeatures{Mapping=tex-text}
% \setmainfont[Ligatures={Common}]{Hoefler Text}
% ili
% \newcommand{\nas}[1]{\fontspec{Adobe Garamond Pro}\fontsize{24pt}{24pt}\color{Chocolate}\selectfont #1}
% i onda \nas{Naslov ...}
\usepackage{txfonts} % times new roman 
% Paket graphicx sluzi za manipuliranje grafikom 
\usepackage[pdftex]{graphicx} % ukoliko se koristi XeLaTeX onda je \usepackage[xetex]{graphicx}
% Paket amsmath je vec ukljucen
% Dodatno definirane matematicke okoline:
% teorem (okolina: thm), lema (okolina: lem), korolar (okolina: cor),
% propozicija (okolina: prop), definicija (okolina: defn), napomena (okolina: rem),
% slutnja (okolina: conj), primjer (okolina: exa), dokaz (okolina: proof)
% Definirane su naredbe za ispisivanje skupova N, Z, Q, R i C
% Definirane su naredbe za funkcije koje se u hrvatskoj notaciji oznacavaju drukcije 
% nego u americkoj: tg, ctg, ... (\tgh za tangens hiperbolni)
% Takodjer su definirane naredbe za Ker i Im (da bi se razlikovala od naredbe za imaginarni dio kompleksnog
% broja, naredba se zove \slika).

\pagestyle{headings}
% uz paket fancyhdr mogu se lako kreirati fancy zaglavlja i podnozja



% Podaci koje treba unijeti
\title{DNA kriptografija}
\author{Antonio Kovačić}
\advisor{prof. dr. sc. Andrej Dujella}  % obavezno s titulom (prof. dr. sc ili doc. dr. sc.)
\date{srpanj, 2014.}  % oblika mjesec, godina

% Moguce je unijeti i posvetu
% Ukoliko nema posvete, dovoljno je iskomentirati/izbrisati sljedeci redak 
\dedication{Ovaj diplomski rad posvećujem svojim roditeljima, sestri, braći, prijateljima, mentoru, profesorima, kolegama s faksa, kao i svim ljudima koji su doprinijeli kako mom intelektualnom rastu, tako i mom rastu kao cjelovite osobe.}

\begin{document}

% Naredna frontmatter generira naslovnu stranicu, stranicu za potpise povjerenstva, eventualnu posvetu i sadrzaj
% Moze se iskomentirati ukoliko nije u pitanju konacna verzija
\frontmatter

% Tekst diplomskog ...
\begin{spacing}{1.5}
% Diplomski rad treba poceti s uvodnim poglavljem  
\begin{intro}

U današnje vrijeme svjedoci smo nagloga porasta razmjene podataka. Naglim napretkom današnjih računala, javila se potreba za povećanjem sigurnosti, odnosno zaštite podataka, koji putuju preko komunikacijskog kanala. Današnji kriptosustavi omogućuju siguran prijenos takvih podataka, a ključ njihovog razbijanja zapravo leži u faktoriziranju nekog \textit{velikog} broja (na primjer \textsc{RSA} kriptosustav). Na današnjim računalima, takav problem nije lako riješiv - pa su ti sustavi još uvijek sigurni. Razvojem novih teoretskih modela računala - koji se pokušavaju i u praksi realizirati - uočeno je da problem faktorizacije neće biti više takav problem. Primjer jednog takvog računala je kvantno računalo za kojeg postoji algoritam (\textit{Shorov algoritam}) koji faktorizira broj u polinomnom vremenu.
Time se javila potreba za osmišljanjem  novih teoretskih modela računala - odnosno kriptosustava - koji bi bili otporni na kvantno izračunavanje - ne bi se mogli probiti uporabom kvantnog računala u nekom razumnom vremenu. Takve kriptosustave ćemo zvati \textit{kvantno rezistentnima}.
Tema ovog diplomskog rada biti će DNA kriptografija. Kratko rečeno, radi se o teoretskom modelu kriptografskog sustava koji pomoću DNA izračunavanja šifrira podatke. Prednost takvog sustava jest upravo što je kvantno rezistentan.\\[0.2cm]
U ovom radu najprije ćemo se ukratko upoznati s pojmom DNA računala, odnosno DNA izračunavanja, složenosti DNA računala te algoritmom za enkripciju, odnosno dekripciju podataka pomoću DNA računala.
\end{intro}
\chapter{DNA računalo}
\section{DNA izračunljivost}
DNA stroj, kao ni DNA izračunavanje nećemo striktno definirati već će definicija biti opisna - u definiciji ćemo reći koje operacije DNA stroj može izvršavati, i što pri tome mora biti zadovoljeno.\\ Prije nego definiramo DNA stroj moramo definirati neke pojmove iz logike sudova i kombinatorike.
\begin{defn}
\textbf{Alfabet} je proizvoljan konačan skup, čije elemente nazivamo \textbf{simboli}.\\
Neka je $n \in \mathbb{N}$ proizvoljan te $A$ proizvoljan alfabet, proizvoljni element $w \in A^n$ zovemo \textbf{riječ alfabeta A}. Neka su $s_1,..., s_n \in A$, riječ $w=(s_1,...,s_n)$ alfabeta A još zapisujemo kao $w=s_1s_2...s_n$. Smatramo da postoji riječ alfabeta A, koju ćemo označavati s $\varepsilon$, koja se ne sastoji ni od jednog simbola i zovemo je \textbf{prazna riječ}. Po dogovoru smatramo da je $A^0=\{\varepsilon\}$. Skup svih riječi alfabeta $A$ označavamo sa $A^*$. \textbf{Duljina riječi} se definira kao funkcija $d:A^*\to \mathbb{N}$ sa:
\begin{align*}
	d(\varepsilon) &= 0 \\
	d(wa) &= d(w)+1
\end{align*}
\end{defn}
\begin{defn}
Neka je S proizvoljan konačan skup, a $m:S \to \mathbb{N}$ proizvoljna funkcija. \textbf{Multiskup M na skupu S} je uređeni par $M=(S,m)$. Za proizvoljan $x\in S$, $m(x)$ zovemo \textbf{kratnost} od $x$. \textbf{Kardinalnost multiskupa M} (broj elemenata), u oznaci $|M|$, se definira kao:
\[|M|:=\sum_{x \in S} m(x)\]
\end{defn}
\begin{defn}
 \textbf{DNA lanac} je proizvoljna riječ alfabeta \{A (adenin), G (gvanin), T(timin), C (citozin)\}. DNA stroj se sastoji od konstantnog broja konačnih skupova koje nazivamo \textbf{epruvete}, a čiji su elementi DNA lanci. Za proizvoljnu epruvetu K DNA stroja definiramo multiskup MulS(K) kao multiskup svih riječi koje predstavljaju DNA lance sadržane u epruveti K. U DNA stroju su definirane slijedeće instrukcije:
    \begin{itemize}
        \item Kopiraj($K_1$,$K_2$) $\to$ uz pretpostavku da je $K_2$ = $\emptyset$ , kopira MulS($K_1$) u MulS($K_2$) time više $K_2$ nije prazan
        \item Spoji($K_1$, $K_2$, $K$) $\to$ uz pretpostavku da $K$=$\emptyset$: \[MulS(K)=MulS(K_1)\bigcup MulS(K_2) \]
        \item Uoči($K$) $\to$ ispituje je li $MulS(K)\neq\emptyset$, ako je rezultat operacije je $\top$, inače $\bot$
        \item Odvoji(K,w) $\to$ za skup K i riječ w (iz MulS(K)) izbacuje sve riječi iz K koje kao podriječ ne sadrže riječ w
        \item Izvadi(K,w) $\to$ $K\backslash Odvoji(K,w)\to $izbacuje sve riječi iz K koje sadrže w
        \item Odvoji\textunderscore Pref(K,w) $\to$ izbacuje sve riječi iz K koje ne sadrže w kao prefiks
        \item Odvoji\textunderscore Suff(K,w) $\to$ izbacuje sve riječi iz K koje ne sadrže w kao sufiks
        \item Proširi(K) $\to$ multiskupu MulS(K) još jednom dodaje elemente od K
        \item Izdvoji\textunderscore po\textunderscore duljini(K, l) $\to$ iz K izbacuje sve riječi čija je duljina različita od l
        \item Konkatenacija(K) $\to$ na slučajan način izvodi operaciju konkatenacije nad riječima iz MulS(K) tako da duljina novonastalih riječi ne bude veća od neke konstante, a vraća multiskup koji sadrži sve riječi nastale tom konkatenacijom. Vjerojatnost nastajanja duljih riječi je veća. Ukoliko MulS(K) prije izvođenja ove operacije nad epruvetom K sadrži veliki broj kopija svake od riječi, tada će MulS(K) nakon izvođenja ove operacije nad epruvetom K sadržavati sve moguće kombinacije elemenata iz K.
            \begin{itemize}
                \item \textbf{Biološki komplement} DNA lanca H definiramo kao DNA lanac koja ima jednako znakova kao i H, ali je svaki znak A zamijenjen znakom T, a svaki znak C znakom G i obratno, i označavamo je s $\overline{H}$
                \item Neka riječ H ima duljinu $n \in 2\mathbb{N}$, tada definiramo \textbf{biološki prefiks} riječi H kao biološki komplement riječi sastavljene od prvih $\frac{n}{2}$ znakova iz H, slično definiramo i \textbf{biološki sufiks} riječi H kao biološki komplement riječi sastavljene od zadnjih $\frac{n}{2}$ znakova riječi H
                \item Smatramo da je operacija konkatenacije nad riječima H i J dopuštena ako postoji riječ L takva da je biološki sufiks od H prvih $\frac{n}{2}$  znakova od L, a biološki prefiks od J prvih $\frac{n}{2}$ znakova od L
            \end{itemize}
    \item Izreži(K) $\to$ na slučajan način “skraćuje” riječi iz MulS(K) do neke fiksne duljine
    \item Izaberi(K) $\to$ na slučajan način iz MulS(K) izabire neku riječ te “generira” novi skup sastavljen od samo te riječi

    \end{itemize}
    Program za DNA stroj definiramo kao konačan niz gornje navedenih instrukcija. U svakom koraku programa se može izvesti točno jedna instrukcija.
\end{defn}
Vidimo da se sve ove operacije izvršavaju nad jednom epruvetom u jednom koraku, odnosno multiskupom MulS(K). Što je veća kardinalnost multiskupa $MulS(K)$, to se više operacija na riječima izvrši istovremeno, a u stvarnom svijetu sve te operacije imaju svoje "biokemijske analogone" - biokemijske reakcije. Takvo računalo zapravo možemo interpretirati kao superračunalo s izuzetno velikim brojem procesora. U pozadini svega toga se zapravo krije masivni paralelizam. Memoriju DNA računala zapravo predstavljaju epruvete. Jasno je odakle naziv epruvete.\\
Iz ovoga svega se čini da je broj procesora DNA računala zapravo neograničen - u teoriji jest, ali u praksi se već sada zaključuje da to neće biti moguće - naime broj DNA lanaca u epruveti (laboratorijskoj) biti će ograničen volumenom te epruvete.  A kako procijeniti složenost DNA programa? Složenost DNA programa procjenjujemo prema broju izvršenih instrukcija i kardinalnosti skupa MulS(K).
\end{spacing}
\end{document}